# 第2章 状态空间表达式的解

## 线性定常齐次状态方程的解（自由解）

- 系统的自由解：系统输入为零时，由初始状态引起的自由运动
- 状态方程：$
\dot{x} = Ax
$
初始状态：$
x(t_0) = x_0
$
唯一确定解：$
x(t) = e^{A(t - t_0)}x_0,\ t \ge t_0
$

## 矩阵指数函数-状态转移矩阵

### 状态转移矩阵$\varPhi(t) = e^{At}$

- $
x(t) = e^{At}x_0
$
初始时刻的状态向量$x_0\Rightarrow$任意时刻的状态向量$x(t)$
- 几何意义：状态空间中的运动轨线
- 矩阵微分方程的解，在时间上可以任意分段求取

### 状态转移矩阵（矩阵指数函数）的基本性质

#### 1. $\varPhi(t)$时间组合性

- $
\begin{cases}
\varPhi(t)\varPhi(\tau) = \varPhi(t + \tau) \\
e^{At}e^{A\tau} = e^{A(t + \tau)}
\end{cases}
$

#### 2. $\varPhi(t)$零时不变性

- $
\begin{cases}
\varPhi(t - t) = \varPhi(0) = I \\
e^{A(t - t)} = I
\end{cases}
$

#### 3. $\varPhi(t)$可逆性

- $
\begin{cases}
[\varPhi(t)]^{-1} = \varPhi(-t) \\
[e^{At}]^{-1} = e^{-At}
\end{cases}
$

#### 4. $\varPhi(t)$与A交换性与可导性

- $
\begin{cases}
\dot{\Phi}(t) = A\varPhi(t) = \varPhi(t)A \\
\frac{d}{dt}e^{At} = Ae^{At} = e^{At}A
\end{cases}
$

#### 5. 可交换矩阵组合性

- 当仅当$AB = BA$时：
$
e^{At}e^{Bt} = e^{(A + B)t}
$

### 几个特殊的矩阵指数函数

- A为对角矩阵：
$
A = \varLambda = 
\begin{bmatrix}
\lambda_1 & & 0 \\
& \ddots & \\
0 & & \lambda_n
\end{bmatrix}
$
  - $
e^{At} = \varPhi(t) = 
\begin{bmatrix}
e^{\lambda_1t} & & 0 \\
& \ddots & \\
0 & & e^{\lambda_nt}
\end{bmatrix}
$

- A能通过非奇异变换实现对角线化：
$
T^{-1}AT = \varLambda
$
  - $
e^{At} = \varPhi(t) = 
T
\begin{bmatrix}
e^{\lambda_1t} & & 0 \\
& \ddots & \\
0 & & e^{\lambda_nt}
\end{bmatrix}
T^{-1}
$

- A为约旦矩阵：
$
A = J = 
\begin{bmatrix}
\lambda & 1 & &  0 \\
& \lambda & \ddots & \\
& & \ddots & 1 \\
0& & & \lambda 
\end{bmatrix}_{n \times n}
$
  - $
e^{Jt} = \varPhi(t) = 
e^{\lambda t}
\begin{bmatrix}
1 & t & \frac{1}{2!}t^2 & \dots & \frac{1}{(n - 1)!}t^{n - 1} \\
0 & 1 & t & \dots & \frac{1}{(n - 2)!}t^{n - 2} \\
& & & \dots  \\
0 & 0 & 0 & \dots & t \\
0 & 0 & 0 & \dots & 1
\end{bmatrix}
(\downarrow每行向下求导)
$

- $
A = 
\begin{bmatrix}
\sigma & \omega \\
-\omega & \sigma
\end{bmatrix}
$
  - $
e^{At} = \varPhi(t) = 
\begin{bmatrix}
\cos(\omega t) & \sin(\omega t) \\
-\sin(\omega t) & \cos(\omega t)
\end{bmatrix}
e^{\sigma t}
$

### $\varPhi(t)$或$e^{At}$的计算

#### 由$e^{At}$或$\varPhi(t)$的定义直接计算

- $e^{At} = I + At + \frac{1}{2!}A^2t^2 + \dots + \frac{1}{n!}A^nt^n + \dots
$
==注意== 此方法难以获得解析解

#### 变换A为约旦标准形

- A特征值互异：$
\varLambda = T^{-1}AT
$
  - $
e^{At} = Te^{\varLambda t}T^{-1} = 
T
\begin{bmatrix}
e^{\lambda_1 t} & & 0 \\
& \ddots & \\
0 & & e^{\lambda_n t}
\end{bmatrix}
T^{-1}
$

- A特征值有重根：$
J = T^{-1}AT
$
  - $
\begin{cases}
e^{At} = Te^{Jt}T^{-1} \\
e^{Jt} = \varPhi(t) = 
e^{\lambda t}
\begin{bmatrix}
1 & t & \frac{1}{2!}t^2 & \dots & \frac{1}{(n - 1)!}t^{n - 1} \\
0 & 1 & t & \dots & \frac{1}{(n - 2)!}t^{n - 2} \\
& & & \dots  \\
0 & 0 & 0 & \dots & t \\
0 & 0 & 0 & \dots & 1
\end{bmatrix}
\end{cases}
$

#### 利用拉氏变换法求$e^{At}$

- $
e^{At} = \varPhi(t) = L^{-1}[(sI - A)^{-1}]
$

#### 应用凯莱-哈密顿定理求$e^{At}$

- 所有等于或高于n次的项均可以表示为低次项之和：
$
e^{At} = a_{n - 1}(t)A^{n - 1} + a_{n - 2}(t)A^{n - 2} + \dots + a_{1}(t)A + a_0(t)I
$

- $a_i(t)$的计算公式
  - A的特征值互异：
$
\begin{bmatrix}
a_0(t) \\
a_1(t) \\
\vdots \\
a_{n - 1}(t) \\
\end{bmatrix} = 
\begin{bmatrix}
1 & \lambda_1 & \lambda_1^2 & \dots & \lambda_1^{n - 1} \\
1 & \lambda_2 & \lambda_2^2 & \dots & \lambda_2^{n - 1} \\
& & \dots & \dots \\
1 & \lambda_n & \lambda_n^2 & \dots & \lambda_n^{n - 1} \\
\end{bmatrix}
\begin{bmatrix}
e^{\lambda_1t} \\
e^{\lambda_2t} \\
\vdots \\
e^{\lambda_nt} 
\end{bmatrix}
$
  - A的特征值均相同（$= \lambda_1$）：
$
\begin{bmatrix}
a_0(t) \\
a_1(t) \\
\vdots \\
a_{n - 1}(t) \\
\end{bmatrix} = 
\begin{bmatrix}
0 & 0 & 0 & \dots & 0 & 1 \\
0 & 0 & 0 & \dots & 1 & (n - 1)\lambda_1 \\
\vdots & \vdots & \vdots &  & & \vdots \\
0 & 0 & 1 & \dots & & \frac{(n - 1)(n - 2)}{2!}\lambda_1^{n - 3} \\
0 & 1 & 2\lambda_1 & \dots & & \frac{(n - 1)\lambda_1^{n - 2}}{1!} \\
1 & \lambda_1 & \lambda_1^2 & \dots & \lambda_1^{n - 2} & \lambda_1^{n - 1}
\end{bmatrix}^{-1}
\begin{bmatrix}
\frac{1}{(n - 1)!}t^{n - 1}e^{\lambda_1t} \\
\frac{1}{(n - 2)!}t^{n - 2}e^{\lambda_1t} \\
\vdots \\
\frac{1}{2!}t^{2}e^{\lambda_1t} \\
te^{\lambda_1t} \\
e^{\lambda_1t}
\end{bmatrix}
$

## 线性定常系统非齐次方程的解

- 线性定常系统在控制作用$u(t)$作用下的强制运动
- 状态方程：$
\dot{x} = Ax + Bu
$
初始状态：$
x(t_0) = x_0
$
解：$
\begin{cases}
x(t) = \varPhi(t - t_0)x(t_0) + \int_{t_0}^t\varPhi(t - \tau)Bu(\tau)d\tau \\
\varPhi(t - t_0) = e^{A(t - t_0)}
\end{cases}
$
- 解由两部分组成：
1 表示由初始状态引起的自由运动
2 表示由控制激励作用引起的强制运动
